\subsection{Ангармонические колебания}

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
		\pgfmathsetmacro{\l}{1.3}
		\pgfmathsetmacro{\a}{20}
		\platform{ (-\l, -.6) }{ (-\l, .8) };
		\platform{ (\l, .8) }{ (\l, -.6) };
		\draw [spring] (0, {\l * tan(\a)}) ++ (-180 + \a : .08) 
				to node [pos=.6, above] {$k$} (-\l, 0);
		\draw [spring] (0, {\l * tan(\a)})  ++ ( -\a : .08)
				to node [pos=.6, above] {$k$} (\l, 0);
		\filldraw (0, {\l * tan(\a)}) circle (.08) node [above] {$m$};
		\draw [blue, thick, <->] (-\l, -.3) to node [midway, below] {$l$} (\l, -.3);
		\draw [blue] (-1 + .5, 0) arc (0 : \a : .5) node [midway, right] {$\alpha$};
		\draw [blue, dashed] (-1, 0) to ++ (.7, 0);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par После предыдущих примеров могло показаться, что все малые колебания можно считать гармоническими, однако это вовсе не так. Рассмотрим такую колебательную систему: небольшой шарик массы $m$ расположен на гладкой горизонтальной поверхности и прикреплён с помощью двух пружин жёсткости $k$ длиной $l$ к двум неподвижным упорам. Отклонение от положения равновесия будем назовём $y$. Второй закон Ньютона для шарика:
\begin{equation}
	ma = - 2 F_\text{Гук} \sin\alpha
\end{equation}
Выразим силу Гука считая колебания малыми:
\begin{equation}
	F_\text{Гук} =  k \Delta l = k \left( \sqrt{l^2 + x^2} - l \right) = 
	kl \left( \sqrt{1 + \frac{x^2}{l^2}} - 1 \right)\approx
	kl \left[ \left(1 + \frac{1}{2} \frac{x^2}{l^2}\right) - 1\right]
\end{equation}
Отсюда
\begin{equation}
	ma = - \frac{k x^2}{2l} \sin\alpha = - \frac{k}{2l^2} x^3
\end{equation}
Получили существенно не гармонические колебания. Если решить такую задачу, то получится, что частота сильно зависит от амплитуды. На самом деле то, что в гармоническом осцилляторе не было зависимости частоты от амплитуды~--- почти чудо. Системы, где нет такой связи называют \textbf{изохронными}.

  

\subsection{Маятник с пружинкой}

\par Теперь рассмотрим следующую задачу: маятник, прикрепленный пружинками к стене и найдём частоту малых колебаний такой системы.

\begin{wrapfigure}{l}{3cm}\centering
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\l}{1};
		\platform{ (-.4,0) }{ (.4,0) };
		\draw [very thick] (0,0) to ++ (-80:2) coordinate (M);
		\filldraw (M)  circle (0.08) node [below=.1] {$m$};
		\draw [spring] (M) ++ (.08, 0) to node [midway, above] {$k$} (\l, {- 2*sin(80) });
		\draw [spring] (M) ++ (-.08, 0) to node [midway, above] {$k$} (-\l, {- 2*sin(80) });
		\platform{ (\l, {- 2*sin(80) + .6} ) }{ (\l, {- 2*sin(80) - .6} ) };
		\platform{ (-\l, {- 2*sin(80) - .6} ) }{ (-\l, {- 2*sin(80) + .6} ) };
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

В потенциальную энергию вносят вклад обе пружинки и сила тяжести.
\begin{equation}
	\Pi = 2 k \cdot \frac{x^2}{2} +   mg l ( 1 - \cos\varphi ) 
\end{equation}
Воспользовавшись тем, что колебания малые оставим первый не нулевой член от косинуса
\begin{equation}
\Pi = 2 k \cdot \frac{x^2}{2} + mgl \cdot \frac{\varphi^2}{2}
\end{equation}
и заменим $x$ на  $\varphi l$. 
\begin{equation}
\Pi = 2 kl^2 \cdot \frac{\varphi^2}{2} + mgl \cdot \frac{\varphi^2}{2}
\end{equation}
Теперь несложно получить выражение для суммарной энергии:
\begin{equation}\label{eq:pendulum-two-springs}
	E = \Pi + T = \frac{\varphi^2}{2} \cdot \left( 2 kl^2 + mgl \right) + m l^2 \frac{\dot{\varphi}^2}{2} 
\end{equation}
Энергия в такой системе сохраняется, поэтому правая часть равна константе. Получилось уравнение 
\begin{equation}
	A \cdot \frac{\xi^2}{2} + B \cdot \frac{\dot{\xi}^2}{2} = E
\end{equation}
Продифференцируем обе части уравнения. Энергия сохраняется, поэтому в правой части получится $0$
\begin{equation}
	A \xi \dot{\xi} +  B \dot{\xi} \ddot{\xi} = 0
\end{equation}
Получили уже знакомое уравнение гармонических колебаний:
\begin{equation}
	\ddot{\xi} + \frac{A}{B} \xi = 0
\end{equation}
Частота таких колебаний 
\begin{equation}
	\omega = \sqrt{\frac{A}{B}}
\end{equation}
Из (\ref{eq:pendulum-two-springs}) найдём частоту
\begin{equation}
	\omega =\sqrt{\frac{2 k l^2 + mgl}{ml^2}} = \sqrt{\frac{2k}{m} + \frac{g}{l}}
\end{equation}
Таким образом после того, как найдено выражение для энергии, найти частоту не представляет труда.



\subsubsection*{Амплитудно-частотная характеристика}
\par Продолжим анализ решения (\ref{eq:nono-hom-sol}) в режиме установившихся колебаний. Построим, так называемую, амплитудно частотную характеристику~--- зависимость амплитуды вынужденных колебаний от их частоты. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
	\pgfmathsetmacro{\wo}{2.6}
	\pgfmathsetmacro{\f}{1}
	\pgfmathsetmacro{\g}{.1}
	\draw [black!20, thin, ystep = .5, xstep = .5] (0, 0) grid (6, 3);
	\draw [thick, ->] (-.1, 0) -- (6.2, 0) node[below] {$\omega$};
	\draw [thick, ->] (0, -.1) -- (0, 3.2) node[right] {$A$};
	\draw [domain=0:6,smooth, variable=\x, blue, very thick, samples = 160] 
		plot ( {\x} , { \f / sqrt( (2 * .07 * \x)^2 + (\x^2 - \wo^2 )^2 ) } );
	\draw [] (4, 2.5) node [rectangle, fill = white, rounded corners = 2pt] 
		{$	\textcolor{blue}{ \gamma_1 } <
			\textcolor{red}{ \gamma_2 } <
			\textcolor{green}{ \gamma_3 } $};
	\draw [domain=0:6,smooth, variable=\x, red, very thick, samples = 160] 
		plot ( {\x} , { \f / sqrt( (2 * .17 * \x)^2 + (\x^2 - \wo^2 )^2 ) } );
	\draw [domain=0:6,smooth, variable=\x, green, very thick, samples = 100] 
		plot ( {\x} , { \f / sqrt( (2 * .5 * \x)^2 + (\x^2 - \wo^2 )^2 ) } );
\end{tikzpicture}
\end{center}

\Def{Res}{
	Видно, что при определённой частоте вынуждающей силы амплитуда резко возрастает. Причём чем меньше коэффициент затухания, тем более резкий скачок. Это явление называется \textbf{резонансом}. А параметры, соответствующие точке максимума называют \textbf{резонансными}.
}

\par Найдём резонансную частоту и амплитуду. Максимум амплитуды вынужденных колебаний
\begin{equation}
	C = \frac{f_0}{\sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}}
\end{equation}
достигается при минимуме знаменателя. Корень монотонная функция, значит его минимум там же, где и у подкоренного выражения. А под корнем стоит квадратный трёхчлен относительно $\omega^2$, и его точка минимума соответствует полусумме корней. Таким образом для резонансной частоты:
\begin{equation}\label{eq:omega_r}
	\omega_r^2 = \omega_0^2 - 2\gamma^2 
\end{equation}
Значит для амплитуды:
\begin{equation}
	C_r = \frac{f_0}{\sqrt{ 4\omega_0^2 \gamma^2 - 8 \gamma^4 + 4 \gamma^4  }} = \frac{f_0}{2\gamma \sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2}}
\end{equation}
Получается, что чем меньше коэффициент затухания, тем ближе значение резонансной частоты к собственной и больше максимальная амплитуда. В пределе $\gamma\to 0$ резонансная частота стремиться к собственной, а амплитуда к бесконечности. 

\ifqst
\paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
\begin{enumerate}
	\item Как меняется со временем амплитуда в случае вязкого и сухого затуханий?
	\item Что такое зона застоя? Чему равна её ширина ($\mu, k, g, m$~--- известны).
	\item С какой частотой будет колебаться система, если частота собственных колебаний $\omega_0$, а частота вынуждающей силы $\omega$. 
	\item Что такое резонанс? 
	\item Схематично изобразите АЧХ осциллятора с гармоническим воздействием. 
\end{enumerate}
\fi

\subsection{Маятник с быстро колеблющимся подвесом}
\par Как известно у математического маятника есть два положения равновесия: устойчивое нижнее и неустойчивое верхнее. Но ситуация существенно меняется, когда точка подвеса начинает совершать быстрые колебания (частота $\omega$ которых много больше $\omega_0 = \sqrt{\sfrac{l}{g}}$). В таком случае характер равновесия существенно меняется. Метод для решения этой задачи принадлежит П.Л. Капице, поэтому часто такой маятник называют его именем.  
\par Рассмотрим для простоты случай, когда точка подвеса маятника колеблется только по вертикали: $Y = Y_0 \cos\omega t$.  Координаты тела описываются:
\begin{equation}
\mathbf{r} = Y_0 \cos\omega t \mathbf j + l (\sin\varphi \mathbf{i} + \cos\varphi\mathbf{j}) 
\end{equation}
Здесь $\mathbf{i}$ и $\mathbf{j}$ единичные вектора по горизонтали и вертикали соответственно.  Чтобы получить скорость надо продифференцировать координату по времени.
\begin{equation}
\mathbf{v} = - Y_0\omega \sin\omega t \mathbf j + l\dot{\varphi} (\cos\varphi \mathbf i - \sin\varphi \mathbf j )
\end{equation}

\par Попробуем записать уравнения движения. 
\begin{equation}
ml^2 \ddot{\varphi} = - mgl \sin\varphi + M_\text{eff}
\end{equation}
Здесь $M_{eff}$ некоторый эффективный момент который создаётся за счёт вибрации точки подвеса. Попробуем понять как он выглядит. Перейдём в неинерциальную систему отсчёта подвеса, это добавит ещё одно слагаемое во второй закон Ньютона. В случае вертикальных колебаний это соответствует периодическому изменению ускорения свободного падения. 
\begin{equation}
g' = g + Y_0 \omega^2 \cos\omega t 
\end{equation}
Чтобы получить эффективный момент перейдём обратно. Тогда уравнения движения:
\begin{equation}\label{eq:kaptsa-pend-eq}
ml^2 \ddot{\varphi} = -ml( g - Y_0 \omega^2 \cos\omega t ) \sin\varphi
\end{equation}
\begin{equation}
M_\text{eff} = mY_0 \omega^2 l \cos\omega t\sin\varphi
\end{equation}
\par Уравнение (\ref{eq:kaptsa-pend-eq}) аналитически не решается. Но следует на унывать, а вспомнить, что нас интересует не общий случай, а только ситуация быстрых колебаний. Что вообще такое быстро? Будем считать, что за период колебаний подвеса, положение маятника не меняется, то есть искать решение в виде
\begin{equation}
\varphi(t) = \alpha(t) + \beta(\omega, t)
\end{equation}
Условие постоянства в этих терминах превращается в 
\begin{equation}\label{eq:kapitsa-beta}
\left< \beta \right>_t = 0
\end{equation}
Запишем уравнение движения при помощи углов $\alpha$ и $\beta$:
\begin{equation}
	ml^2 \ddot{\alpha} + ml^2 \ddot{\beta} =  \left( - mlg + Y_0 \omega^2 ml \cos\omega t\right) \cdot \left(\sin\alpha \cos\beta + \sin\beta\cos\alpha \right)
\end{equation} 
Теперь воспользуемся малостью угла $\beta$ и разложим синус и косинус до первого порядка:
\begin{equation}
	ml^2 \ddot{\alpha} + ml^2 \ddot{\beta} = \left( - mlg + Y_0 \omega^2 ml \cos\omega t\right) \cdot \left(\sin\alpha + \beta\cos\alpha \right)
\end{equation}
и усредним по периоду колебаний подвеса:
\begin{equation}
	ml^2 \ddot{\alpha} = - mlg\sin\alpha + Y_0\omega^2 ml \cos\alpha \cdot \mean{\beta \cos\omega t}
\end{equation}
Чтобы решить это уравнение относительно $\alpha$ необходимо научиться считать 
\begin{equation}\label{eq:mean-pendulum}
	\mean{ \beta \cos\omega t}
\end{equation}

\par В нашей задаче есть две <<силы>>~--- сила тяжести и колебания подвеса. Причём сила тяжести~--- медленная. То есть вклад колебаний подвеса можно заменить на некоторую эффективный момент $ml^2\Upsilon(\alpha)$. Это соответствует величине (\ref{eq:mean-pendulum}) которую хотим научиться усреднять. Поэтому уравнение движения (\ref{eq:kaptsa-pend-eq}) на самом деле представляет из себя два разных уравнения:
\begin{equation}
	\left\{\begin{aligned}
		&ml^2\ddot{\alpha}  = -mgl\sin\alpha + ml^2 \Upsilon(\alpha)\\
		&ml^2\ddot{\beta} = Y_0 \omega^2 ml \sin\alpha \cos\omega t
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
Запишем эти уравнения в каноническом виде:
\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
	&\ddot{\alpha}  = -\omega_0^2 \sin\alpha + \Upsilon(\alpha)\\
	&\ddot{\beta} = (\sfrac{Y_0}{l}) \cdot \omega^2 \sin\alpha \cos\omega t
\end{aligned}\right.
\end{equation}
Второе уравнение можно проинтегрировать по времени, чтобы найти зависимость $\beta(t)$:
\begin{equation}
	\beta(t) = - (\sfrac{Y_0}{l}) \sin\alpha \cos\omega t + At + B
\end{equation}
Здесь $A$ и $B$~--- константы интегрирования. Для того, чтобы их определить вспомним, что есть условие (\ref{eq:kapitsa-beta}), исходя из которого обе константы должны быть равны $0$.  Таким образом выражение для осцилляции быстрой составляющей угла:
\begin{equation}
	\beta(t) = - (\sfrac{Y_0}{l}) \sin\alpha \cos\omega t
\end{equation}
После того, как найдена эта зависимость можем усреднить (\ref{eq:mean-pendulum}) явно:
\begin{equation}
	\mean{\beta \cos\omega t} = -(\sfrac{Y_0}{l}) \cdot \sin\alpha\mean{\cos^2\omega t} = -\frac{1}{2} (\sfrac{Y_0}{l}) \sin\alpha 
\end{equation}
Теперь наконец можем написать замкнутое уравнение для $\alpha$.
\begin{equation}\label{eq:kapitsa-alpha-eq}
	\ddot{\alpha} = - \omega_0^2 \sin\alpha - \left( \frac{\omega^2  Y_0^2}{2 l^2}\right) \sin\alpha\cos\alpha 
\end{equation}
Ещё раз применим технику введения эффективных параметров. В этот раз понадобится эффективный потенциал $U_\text{eff}$.
\begin{equation}
	\ddot{\alpha} = - \pdv{U_\text{eff}}{\alpha} \qquad
	U_\text{eff} = -\omega^2 \cos\alpha - \left(\frac{\omega^2 Y_0^2}{4 l^2}\cos 2\alpha  \right)
\end{equation}
Вспомним ради чего мы все это делали. Магистральной целью было исследовать положения равновесия маятника с быстроколеблющимся подвесом. Сейчас на самом деле осталось только осознать, что цель достигнута. Действительно, мы получили, что маятник совершает очень быстрые колебания вблизи некоторого положения, которое определяется углом $\alpha$. Раз со временем угол не изменяется (с точностью до тех самых малых вибраций), положение, около которого происходят вибрации определяется $\ddot{\alpha} = 0$. Из (\ref{eq:kapitsa-alpha-eq}) уже можно найти искомый угол.
\begin{equation}
	\omega_0^2 \sin\alpha = - \left( \frac{\omega^2 Y_0^2}{2l^2} \right)\sin \alpha\cos\alpha
\end{equation}
У этого уравнения есть два уже известных решения, которые соответствуют $\alpha = 0$ и $\alpha = \pi$, отвечающие за вертикальные положения. В случае свободного маятника нижнее положение было устойчивым, а верхнее нет. Но есть и ещё два решения, которые определяются:
\begin{equation}
	\cos\alpha = - 2\left( \frac{\omega_0 l}{Y_0 \omega}\right)^2 
\end{equation}
Это два решения, которые существует в том случае, когда 
\begin{equation}
	\chi =  2\left(\frac{\omega_0 l}{Y_0\omega}\right)^2 < 1
\end{equation}
Исследуем устойчивость. Положение будет устойчивым, если
\begin{equation}
	\omega_0^2 \cos\alpha + \frac{\omega^2 Y_0^2}{2l^2}\cos 2\alpha > 0 
\end{equation}
или, что то же самое
\begin{equation}
	\cos\alpha + \frac{1}{\chi} (2 \cos^2\alpha - 1) >0
\end{equation}
Подставим сюда по-очереди оба решения. Для начала $\cos\alpha = - \chi$:
\begin{equation}
	\cos\alpha^2 - (2 \cos^2\alpha - 1) < 0 \Leftrightarrow
	\cos^2\alpha > 1
\end{equation}
Таким образом, если такое положение равновесия допустимо, оно будет неустойчивым. Теперь подставим вторую пару углов  $\cos\alpha = \pm 1$
\begin{equation}
	\cos\alpha + \frac{1}{\chi} > 0
\end{equation}
Отсюда видно, что положение $\alpha = 0$ всегда является устойчивым, но это как раз не очень удивляет. Гораздо примечательнее тот факт, что при $\chi<1$ верхнее положение маятника тоже будет устойчивым. 



\section{Теорема вириала}
\par Вириалом системы из $N$ частиц с постоянными массами называют сумму:
\begin{equation}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k
\end{equation}
Теорема вириала утверждает, что если движение системы финитно и <<стабильно>>, а силы потенциальны, имеет место следующее соотношение:
\begin{equation}
	\mean{\mathrm{K}}_t = - \frac{1}{2} \mean{ \sum_{1}^{N}  \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k}_t
\end{equation}
Для того, чтобы его доказать, введём дополнительную функцию:
\begin{equation}
	G = \sum_1^N \mathbf{p}_k \cdot \mathbf{r}_k 
\end{equation}
Продифференцируем её по времени.
\begin{equation}
	\dv{G}{t} = \sum_1^N \left[ \left(\dv{}{t}\mathbf{p}_k\right)\cdot \mathbf{r}_k + \mathbf{p}_k\cdot\left(\dv{}{t}\mathbf{r}_k\right) \right]
\end{equation}
В первом слагаемом можно заметить вириал, если вспомнить динамическую запись второго закона Ньютона $F = \dv{\mathbf{p}}{t}$, а во втором~--- полную кинетическую энергию системы. Тогда равенство примет вид:
\begin{equation}
	\dv{G}{t} = 2 \mathrm{K} + \sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k
\end{equation}
Теперь усредним по времени существовании системы, то есть возьмём среднее по некоторому времени $T$, после чего устремим его к бесконечности.
\begin{equation}
	\mean{ \dv{G}{t} }_t = \lim\limits_{T\to\infty}\frac{1}{T} \int_0^T \dv{G}{t}  dt = 
	\lim\limits_{T\to\infty} \left( \frac{G(T) - G(0)}{T} \right)
\end{equation}
Вспомним, что движение <<хорошее>>, то есть и импульс и координата ограничены, значит и $G$ тоже ограничена. Поэтому предел обращается в ноль. (Делим что-то ограниченное на что-то бесконечно большое.) На этом месте теорему вириала можно считать доказанной. 
\begin{equation}
	0 = 2 \mean{\mathrm{K}}_t + \mean{\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k }_t
\end{equation}
\par Рассмотрим наиболее важный случай: пусть все частицы взаимодействуют между собой с потенциалом $U \sim r^n$. Чтобы получить содержательный результат, надо аккуратно обращаться с суммой в теореме вириала.  
\begin{equation}
	\mathbf{F}_k = \sum_{j=1}^N \mathbf{F}_{kj} 
\end{equation}
где $\mathbf{F}_{kj}$~--- сила, действующая на $k$-ю частицу со стороны $j$-й. Запишем сумму из вириала:
\begin{equation}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k = 
	\sum_{k=1}^N \sum_{j=1}^{N}\mathbf{F}_{kj} \cdot \mathbf{r}_k = 
	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \mathbf{F}_{kj} \cdot \mathbf{r}_k
	+
	\sum_{k=1}^N \sum_{j>k}\mathbf{F}_{kj} \cdot \mathbf{r}_k
\end{equation}
Поменяем в одном слагаемом индексы суммирования воспользовавшись третьим законом Ньютона ($F_{jk} = - F_{kj}$).  Тогда верно:
\begin{equation}\label{eq:ver-sum}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k = 
	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \mathbf{F}_{kj} \cdot ( \mathbf{r}_k  - \mathbf{r}_j) 
\end{equation}
Предположим, что все частицы взаимодействуют между собой потенциально с энергией $U_{kj}(r)\sim r^n$ (важен только характер степенной зависимости), тогда силу~--- просто производная по расстоянию между частицами с другим знаком. Ещё допишем ее направление, умножив на вектор единичной длины.  
\begin{equation}
	\mathbf{F}_{kj} = - \dv{U_{kj}}{r} \cdot \frac{\mathbf{r}_k - \mathbf{r}_j}{r_{jk}} 
\end{equation}
Подставим это в (\ref{eq:ver-sum})
\begin{equation}
	\sum_1^N \mathbf{F}_k \cdot \mathbf{r}_k = 
	- 	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \dv{U_{kj}}{r} \cdot \frac{( \mathbf{r}_k  - \mathbf{r}_j)^2 }{r_{jk}} =
	- 	\sum_{k=1}^N \sum_{j<k} \dv{U_{kj}}{r} r_{jk} = 
	- \sum_{k=1}^{N} \sum_{j<k}  n U_{kj} = - n \Pi
\end{equation}
здесь $\Pi$~--- полная потенциальная энергия системы частиц. Таким образом получили важное следствие теоремы вириала. 
\Notice{virial}{
	Если система из большого числа частиц стабильна, и ее движение финитно, а взаимодействие между парами частиц потенциально и имеет зависимость $U\sim r^n$, имеет место соотношение между средней по времени потенциальной и средней по времени кинетической энергиями: 
	\[
	2 \mean{\mathrm{K}}_t = n \mean{\Pi}_t
	\]}
С частным случаем этой теоремы мы уже сталкивались, когда считали средние кинетическую и потенциальную энергию осциллятора. Тогда взаимодействие имело квадратичную зависимость энергии от расстояния, то есть $n=2$, значит $\mean{\mathrm{K}} = \mean{\Pi}$. Что соответствует предсказаниям теоремы вириала. 


\section{Сложение колебаний. Биения}
\par Рассмотрим систему, в которой одновременно происходят два колебательных процесса и изучим суммарные колебания. 
\subsection{Сонаправленные колебания} 
\par Пусть колебания имеют одинаковое направление, но разную частоту. 
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}
		&x_1 = A_1 \cos (\omega t + \varphi_1)\\
		&x_2 = A_2 \cos (\omega t + \varphi_2)
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
Разберёмся с тем, что получится если их сложить. Для простоты будем считать, что выбрали начало отсчёта времени таким образом, что $\varphi_1 = \varphi_2 =0$ (для разных частот всегда можем так сделать), что амплитуды колебаний совпадают $A_1 = A_2 = A$ и что $\omega_2 = \omega_1 + \Delta \omega = \omega + \Delta\omega$. Теперь наконец можем их сложить:
\begin{equation}\label{eq:bienia}
	x_1(t) + x_2(t) = A\left( \cos\omega t + \cos (\omega + \Delta \omega) t \right) = 
	2 A \cos \left( \frac{ \Delta\omega}{2}\right) t  \cos\left(  \omega + \frac{\Delta\omega}{2}\right) t
\end{equation} 
Пусть теперь частоты колебаний, близки, то есть $\Delta\omega \ll \omega$, как это обычно и бывает. Тогда (\ref{eq:bienia}) описывают контур из косинуса с частотой $\Omega = \abs{\Delta\omega}$, внутри которого происходят быстрые осцилляции с частотой $\omega$. 
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[domain = 0 : 11.9]
  \pgfmathsetmacro{\w}{5}
  \pgfmathsetmacro{\W}{.8}
  \pgfmathsetmacro{\T}{pi/\W}
  \pgfmathsetmacro{\A}{2}
  \pgfmathsetmacro{\f}{.2}
  \draw [black!20, thin, ystep = 2 * \f, xstep = pi / (4 * \W)] 
  (0, -3.5) grid (12, 3);
  \draw [thick, ->] (-.1, 0) -- (12.2, 0) node[below] {$t$};
  \draw [thick, ->] (0, -3.5) -- (0, 3.2) node[right] {$x$};
  \draw [smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
	  plot ( {\x} , { \A * cos( deg( \w * \x ) ) * cos( deg (\W * \x /2 ) ) } );
  \draw [smooth, variable=\x, red, very thick] 
	  plot ( {\x} , { \A * cos( deg (\W * \x /2 ) ) } );
  \draw [smooth, variable=\x, red, very thick] 
	  plot ( {\x} , { -\A * cos( deg (\W * \x /2 ) ) } );
  \draw [thick, <->] (\T, -\A - 2* \f) to node [midway, below, fill=white, rounded corners = 2pt] {$\frac{2 \pi}{\Delta\omega }$} ++ (2 * \T, 0);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Частота медленного изменения амплитуды в два раза больше, чем можно было бы ожидать из~\ref{eq:bienia}). Это связано с тем, что <<области заполнения>> появляются через каждые полупериод.
\par Рассматривать случай, когда колебания имеют разные амплитуды при помощи косинусов технически сложно. Но понятно, что качественно картина не изменится. Однако в ноль амплитуда огибающей уходить не будет, а отодвинется на $\abs{A_1 - A_2}$. Максимум амплитуды станет равным $\abs{A_1 + A_2}$. 


\subsection{Взаимоперпендикулярные колебания}
\par Теперь рассмотрим случай, когда колебания происходят по перпендикулярным осям $x$, $y$. Для начала скажем, что частоты этих колебаний равны:
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}\label{eq:bien-ort}
		& x (t) = A\cos\omega t\\
		& y (t) = B\cos(\omega t + \varphi)\\
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
Чтобы найти траекторию, выразим время из первого уравнения системы и подставим во второе:
\begin{equation}
	y =  B \left( \frac{x}{A} \cos\varphi - \sqrt{ 1 - \left(\frac{x}{A}\right)^2 }\sin\varphi\right)
\end{equation}
Или, что то же самое:
\begin{equation}
	\frac{y}{B} - \frac{x}{A}\cos\varphi = - \sin\varphi \sqrt{ 1 - \left(\frac{x}{A}\right)^2 }
\end{equation}
Теперь возведём обе части в квадрат:
\begin{equation}
	\frac{x^2}{A^2}	 + \frac{y^2}{B^2} - \frac{2 xy }{AB}\cos\varphi = \sin^2\varphi
\end{equation}
В том, что получилось можно узнать уравнение эллипса. Посмотрим на некоторые частные случаи. 
\begin{itemize}
	\item $\varphi = 0, \pi$. Тогда в правой части стоит $0$, а траектория представляет из себя прямую. 
	\begin{equation}
		y = \pm \frac{B}{A} x
	\end{equation}
	\item $\varphi = \pm \sfrac{\pi}{2}$. Это самый обычный эллипс с осями $x$, $y$ и уравнением
	\begin{equation}
		\frac{x^2}{A^2} + \frac{y^2}{B^2} = 1
	\end{equation}
\end{itemize}
\par Если частоты не совпадают, тоже есть несколько вариантов:
\begin{itemize}
	\item Отношение частот не равно рациональному числу. Тогда траектория, описываемая системой (\ref{eq:bien-ort}) не будет замкнутой кривой. Однако если частоты близки, то траектория медленно меняет свою форму, проходя все возможные варианты. 
	\item Отношение частот равно рациональному числу. Траектории будут замкнутыми кривыми, которые называются \textbf{кривыми Лиссажу}. 
\end{itemize}

\par Построим несколько кривых Лиссажу для $\sfrac{\omega_y}{\omega_x} = n$  
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=.8]
		  \pgfmathsetmacro{\w}{5}
		  %\pgfmathsetmacro{\n}{2}
		  \pgfmathsetmacro{\T}{pi/\w}
		  \pgfmathsetmacro{\A}{1.8}
		  \pgfmathsetmacro{\B}{2.5}
		  \pgfmathsetmacro{\f}{1}
		  \pgfmathsetmacro{\h}{1}
		  \foreach \n in {.5, 1, 1.5, 2} {
		  	\begin{scope}[ shift={ ( { \n * 4 * (\A + \f) }, 0 ) } ]
			  \draw [thick, ->] (-\A - .4, 0) -- (\A + .4 , 0) node [below] {$x$};
			  \draw [thick, ->] (0, -\B - .4) -- (0, \B + .4) node [right] {$y$};
			  \draw [domain=0:2, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
			  plot ( {\A * cos( deg( \w * \x ) )} , { \B * cos( deg (\w * \n * \x) + 90 ) } );
			  \draw (0, -\B) node [below right] {$n=\n$, $\varphi = \sfrac{\pi}{2}$};
			\end{scope}
		}
		\foreach \n in {.5, 1, 1.5, 2} {
		\begin{scope}[ shift={ ( { \n * 4 * (\A + \f) }, { 2 * (\B + \h) } ) } ]
			\draw [thick, ->] (-\A - .4, 0) -- (\A + .4 , 0) node [below] {$x$};
			\draw [thick, ->] (0, -\B - .4) -- (0, \B + .4) node [right] {$y$};
			\draw [domain=0:2, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
				plot ( {\A * cos( deg( \w * \x ) )} , { \B * cos( deg (\w * \n * \x) + 0 ) } );
			\draw (0, -\B) node [below right] {$n=\n$, $\varphi = 0$};
		\end{scope}
		}
		\foreach \n in {.5, 1, 1.5, 2} {
			\begin{scope}[ shift={ ( { \n * 4 * (\A + \f) }, { - 2 * (\B + \h) } ) } ]
			\draw [thick, ->] (-\A - .4, 0) -- (\A + .4 , 0) node [below] {$x$};
			\draw [thick, ->] (0, -\B - .4) -- (0, \B + .4) node [right] {$y$};
			\draw [domain=0:2, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
			plot ( {\A * cos( deg( \w * \x ) )} , { \B * cos( deg (\w * \n * \x) + 180 ) } );
			\draw (0, -\B) node [below right] {$n=\n$, $\varphi = \pi$};
			\end{scope}
		}
	\end{tikzpicture}
\end{center}


\clearpage
\section{Колебания связанных систем}
\par До этого момента мы рассматривали колебания с одной степенью свободы, но в реальности таких систем достаточно мало.
\Def{conected-sys}{
	\textbf{Связанная система}~--- система со многими степенями свободы, между которыми возможна передача энергии. }


\begin{wrapfigure}[6]{r}{4cm}\vspace{-10 pt}
	\begin{tikzpicture}[scale = 1 ]
	\pgfmathsetmacro{\a}{30};
	\pgfmathsetmacro{\b}{40};
	\platform{ (-.5, 0) }{ (3, 0) };
	\draw [very thick] (0, 0) to (-90 + \a : 2) coordinate (M);
	\draw [thick, dashed] (0, 0) to (0, -1) (1, 0) to ++ (0, -1); 
	\draw [blue] (0, -.5) arc (-90 : -90 + \a : .5) node [pos=.6, below] {$\alpha$};
	\filldraw (M) circle (0.08) node [below] {$m$};
	\draw [very thick] (1, 0) to ++ (-90 + \b : 2) coordinate (N);
	\draw [blue] (1, -.5) arc (-90 : -90 + \b : .5) node [pos=.6, below] {$\beta$};
	\filldraw (N) circle (0.08);
	\draw [spring] (M) to (N) node [below] {$m$};
	\draw [->, thick] (-.5, -2.6) to (3, -2.6) node [below] {$x$};
	\filldraw ( 0, -2.6) circle (0.05) node [below] {$0$};
	\filldraw ( {2*sin(\a)}, -2.6) circle (0.05) node [below] {$x_1$};
	\filldraw ( {1+ 2*sin(\b)}, -2.6) circle (0.05) node [below] {$x_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Рассмотрим пример такой системы. Пусть это будет два груза соединённых пружиной жёсткости $k$, на подвесах длины $l$;


Будем считать колебания каждого из грузов малыми. Тогда уравнения движения по оси $x$:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		 m \ddot{x}_1 = - mg\; \sfrac{x_1}{l}  + k (x_2 - x_1) \\
		 m \ddot{x}_2 = - mg\; \sfrac{x_2}{l}  - k (x_2 - x_1)\\
	\end{aligned}
\end{equation}
где $x_{1,2}$~--- координаты грузов по горизонтали (за начало отсчёта принимаем положение равновесия левого груза). Если сложить и вычесть эти уравнения друг из друга, получится:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\ddot{x}_1 + \ddot{x}_2 = - \frac{g}{l} \left( x_1 + x_2 \right)\\
		&\ddot{x}_1 - \ddot{x}_2 = - \frac{g}{l} \left( x_1 - x_2 \right) + 2 \frac{k}{m} \left( x_2 - x_1 \right)
	\end{aligned}
\end{equation}
Видно, что система разделилась и появились две некоторые новые переменные, которые совершают как будто бы независимые колебания.
\begin{equation}\label{eq:double-syst}
	\begin{aligned}
		\dv[2]{}{t} (x_1 + x_2 ) + \omega_1^2  (x_1 + x_2) = 0\\
		\dv[2]{}{t} (x_2 - x_1 ) + \omega_2^2  (x_2 - x_1) = 0\\
	\end{aligned}
\end{equation}
Частоты этих колебаний равны:
\begin{equation}
	\omega_1 = \sqrt{\frac{g}{l}} 
	\qquad
	\omega_2 = \sqrt{\frac{g}{l} + 2\frac{k}{m}}
\end{equation}
Теперь можем записать решение (\ref{eq:double-syst})
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&x_2 + x_1 = A \cos \left( \omega_1 t + \varphi_1 \right) \\
		&x_2 - x_1 = B \cos \left( \omega_2 t + \varphi_2 \right)
	\end{aligned}
\end{equation}
Получили решения для колебания сразу двух грузиков с точностью до задания начальных условий. 

\ifqst
\paragraph{<<Контрольные вопросы>>}
\begin{enumerate}
	\item Сформулируйте теорему вириала для потенциального поля $r^n$.
	\item Нарисуйте график суммы двух сонаправленных колебаний одинаковой амплитуды с близкими частотами и отметьте характерные времена.
	\item Какую форму имеет траектория точки, если её координаты по $x$ и $y$ описываются гармоническим законом с одинаковой частотой.
	\item Найдите частоты нормальных колебаний системы из двух маятников, связанных пружинкой. 
\end{enumerate}
\fi


\subsection{Колебания линейной цепочки}
\par Исследуем свободные колебаний цепочки из атомов одинаковой массы, соединённых пружинками одинаковой жёсткости. 

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
	\foreach \x in {0, ..., 3, 5}{
		\draw [spring] (\x + .15, 0) to node [below, midway] {$k$} ++ (.7, 0);
		\filldraw [fill= black!20] (\x, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$}; 
	}
	\filldraw [fill= black!20] (4, 0) circle (.15) node [above = .1] {$m$};
	\platform{ (5.85, .3) }{ (5.85, -.3) };
	\platform{ (-.85, -.3) }{ (-.85, .3) };
	\draw [spring] (-.85, 0) to  node [below, midway] {$k$} ++ (.7, 0);
	\draw (4.5, 0) node [] {\Large$\dots$};
	\draw [very thick, ->] (0, -.4) to ++ (5, 0) node [below] {$x$};
	\draw [very thick, ->] (-1.2, -.32) to (-1.2, .32) node [left] {$y$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Будем считать, что атомы могу двигаться только по направлению оси $x$, а концы цепочки прикреплены к стенам. За координату $x_i$ будем принимать отклонение $i$-й пружинки от положения равновесия. Тогда уравнения движения:
\begin{equation}
\begin{aligned}
& m\ddot{x}_1  = - k (2 x_1  - x_2)\\
& m\ddot{x}_i = - k (2 x_i - x_{i-1} - x_{i+1}),\quad i = 1, \ldots, N-1\\
& m\ddot{x}_N = - k (2 x_N - x_{N-1})
\end{aligned}
\end{equation}
Чтобы было удобно обозначим $x_0=0$, $X_{N+1} = 0$. Тогда получится $N$ одинакового вида уравнений:
\begin{equation}
\ddot{x}_i = -\omega_0^2 ( 2 x_{i} - x_{i+1} - x_{i-1})
\end{equation}  
Для начала решим задачу, считая, что $N-\rightarrow\infty$. Логично предположить, что раз система не меняется при трансляции на длину нерастянутой пружины ($l$), решение тоже должно переходить в решение. Поэтому решения будем искать в виде произведения амплитудной части на колебательную:
\begin{equation}
	x_n = e^{i\omega t} f(x)
\end{equation}
А периодичность системы накладывает ограничение
\begin{equation}
	f(x_n + l) = \lambda f(x_n)
\end{equation}
Таким образом можно пройти по всей цепочке:
\begin{equation}
	f(x_N) = \lambda^N f(x_1)
\end{equation}
Если подставить это выражение в уравнения движения, то система дифференциальных уравнений сведётся к одному алгебраическому.
\begin{equation}
	-\omega^2 = -\omega_0^2 \left(2 - \frac{1}{\lambda} - \lambda \right)
\end{equation}
Отсюда можно найти связь $\omega$ с  $\lambda$. 
\begin{equation}
	\underbrace{1 - \frac{\omega^2 }{2\omega_0^2 }}_{\chi} = \frac{\lambda^2 + 1}{2\lambda}
\end{equation}
\begin{equation}
	\lambda = \chi \pm\sqrt{\chi^2 - 1}
\end{equation}
Во-первых заметим, что $\lambda_1\cdot \lambda_2 = 1$. Дальше все зависит от того как соотносятся параметр $\chi$ и $1$. Если $\chi^2>1$, то есть $\omega>2\omega_0$, то оба корня вещественны, значит амплитуда колебаний экспоненциально затухает либо экспоненциально растёт. (На самом деле, затухает, потому, что оба корня отрицательны). Оба эти случая нефизичны для бесконечной цепочки. Если же $\chi^2 < 1$, то корни~--- комплексно сопряжены, и по модулю равны единице. В таком случае амплитуда не затухает, и можно представить $\lambda = e^{\mp i\varphi}$. Тогда 
\begin{equation}\label{ea:dispersion-lin-osc}
	\frac{\omega^2}{\omega_0^2} =  2 - 2 \cos\varphi = 4 \sin^2\frac{\varphi}{2}
\end{equation}
А решения исходной задачи:
\begin{equation}
	x_n = A e^{i\omega t \mp i n\varphi} + c.c.
\end{equation}
Введём обозначение $\kappa =  \sfrac{\varphi}{l}$, тогда можно занести координату в показатель экспоненты. 
\begin{equation}
	x_n = A e^{i\omega t \mp i \kappa x_n} + c.c.
\end{equation}
Видно, что все частоты собственных колебаний должны лежать в промежутке $0<\omega<2\omega_0$, а точка постоянной фазы $\omega t \mp \kappa x_n = const$ движется по закону:
\begin{equation}
	x_n = \pm \frac{\omega }{\kappa} t - \frac{const}{\kappa}
\end{equation}

\Def{wavelength}{
Частота $\omega$ определяет временной период колебаний, $\kappa$ имеет такой же смысл в пространственном понимании. Эту величину называют \textbf{длиной волны}:
\begin{equation*}
	\lambda =  \frac{2\pi}{\kappa}
\end{equation*}
А связь длины волны с частотой, которая в текущей задаче определятся (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) 
\begin{equation*}
	\left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^2 = 4 \sin^2 \frac{\kappa l}{2}
\end{equation*}
называют \textbf{уравнением дисперсии}.
}

\par Вернёмся к случаю, когда оба корня $\lambda$ вещественные и отрицательные. Проделаем аналогичные действия, представив 
\begin{equation}
	\lambda = - e^{\mp \psi } = - e^{\mp \varkappa l}
\end{equation}
Из (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) получим дисперсионное соотношение:
\begin{equation}
	\left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^2 = 2 +  2\cosh \psi = 2\cosh^2 \frac{\varkappa l}{2}
\end{equation}


\par Теперь посчитаем поток энергии проходящий по цепочке. Энергия, переданная от $n$-й частицы к $n+1$ за время $\dd t$, равна работе силы упругости $F = - \omega_0^2 m (x_{n+1} - x_n)$, которая действовала на перемещении $n+1$-пружинки на расстояние $\dd x_{n+1}$.
\begin{equation}
\dd E = F \dd x_{n+1} =  - \omega_0^2 m (x_{n+1} - x_n)\dot{x}_{n+1} \dd t
\end{equation}
значит поток энергии, передающийся по оси $x$
\begin{equation}
\dv{E}{t} = - m\omega_0^2 ( x_{n+1} - x_n ) \dot{x}_n 
\end{equation}
Но само по себе это выражение не очень интересно. Усредним его по периоду колебаний.
\begin{equation}\label{eq:mean-eneregy-flow}
\begin{aligned}
	\mean{\dv{E}{t}} &= - m \omega^2_0 \left( \mean{x_{n+1} \dot{x}_{n+1}} - \mean{x_n \dot{x}_{n+1}} \vphantom{\frac{}{}} \right)=
	- m \omega^2_0 \left( \cancel{\mean{x_{n+1} \dot{x}_{n+1}}} - \mean{x_n \dot{x}_{n+1}} \vphantom{\frac{}{}} \right)=\\
	&= m \omega_0^2  \abs{A}^2 i\omega \left( e^{\mp i\psi} - e^{\pm i \psi} \right)
\end{aligned}
\end{equation} 
\begin{equation}
\mean{ \dv{E}{t} } = \pm \frac{1}{2} m \omega_0^2 \omega \abs{A}^2 \sin\varphi
\end{equation}

\par Вернёмся к случаю, когда оба корня $\lambda$ вещественные и отрицательные. Проделаем аналогичные действия, представив 
\begin{equation}
\lambda = - e^{\mp \psi } = - e^{\mp \varkappa l}
\end{equation}
Из (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) получим дисперсионное соотношение:
\begin{equation}
\left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^2 = 2 +  2\cosh \psi = 2\cosh^2 \frac{\varkappa l}{2}
\end{equation}
Нетрудно заметить, что средний по периоду поток энергии в таком случае будет равен $0$. (В (\ref{eq:mean-eneregy-flow}) будет разность двух одинаковых экспонент)

\par Вернёмся к исходной задаче, где крайние пружины прикреплены к стенкам. У нас есть два варианта решения, которые отличаются друг от друга только лишь знаком в экспоненте,  и граничные условия. Чтобы их выполнить будем искать решение в виде суммы этих двух
\begin{equation}
	x_n = A_+ e^{i\omega t + i n \varphi} + A_- e^{i \omega t - i n \varphi} + c.c.
\end{equation}
Чтобы удовлетворить $x_0 = 0$, надо потребовать, чтобы $A_+ + A_- = 0$:
\begin{equation}
	x_n = 2i A \sin n \varphi e^{i\omega t} + c.c.
\end{equation}
Из второго условия $x_{n+1} = 0$, получается, что 
\begin{equation}
	\sin (N + 1)  \varphi = 0
\end{equation}
Таким образом нашлось $N$ различных значений $\varphi$, которые удовлетворяют граничным условиям:
\begin{equation}
	\varphi_\alpha = \frac{\pi}{N+1}\alpha, \quad \alpha = 1,2,\ldots, N
\end{equation}
Зная дисперсионное соотношение из (\ref{ea:dispersion-lin-osc}) можно получить и $N$ различных частот собственных колебаний.
\begin{equation}
	\omega_n = 2 \omega_0 \sin \frac{\pi}{2(N+1)}\alpha, \alpha = 1,2,\ldots, N
\end{equation}
\par Построим график зависимости $\omega(\alpha)$
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 2]
		\pgfmathsetmacro{\N}{10}
		\draw [very thick, ->] (-.1, 0) to ( {pi + .7 }, 0) node [below] {\Large$\alpha$};
		\draw [very thick, ->] (0, -.1) to (0, 2.4) node [right] {\Large$\omega$};
		\draw [domain=0:pi, smooth, variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
			plot ( {\x} , { 2 * sin( deg ( \x / 2 ) ) } );
		\foreach \n in {1, 2, ..., \N}
			\filldraw ( {pi / \N  * \n}, {2 * sin ( deg( pi / (2 * \N ) * \n) ) } ) circle (.06);
		\draw [very thick, dashed]
			( {pi / \N  * 5}, {2 * sin ( deg( pi / (2 * \N ) * 5) ) } )
			to ( {pi / \N  * 5}, 0 )
			( {pi / \N  * 6}, {2 * sin ( deg( pi / (2 * \N ) * 6) ) } )
			to ( {pi / \N  * 6}, 0 );
		\draw [<->, very thick] ({pi / \N  * 5}, .8) to ++ ({pi / \N}, 0 ) node [right] {$\frac{\pi}{N+1}$};
		\draw [dashed] (pi,0) node [below] {\small$\varphi = \sfrac{\pi}{2}$} to ++ (0, {2});
		\draw [dashed] (pi,2) to (0,2) node [left] {$2 \omega_0$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Примечательно, что все частоты находятся на одинаковом расстоянии друг от друга, причём это расстояние $\sim\frac{1}{N}$. То есть, если устремить $N\to\infty$, а $l\to 0$, так, чтобы  $Nl=const$, что соответствует сплошной среде, спектр станет непрерывным.


\subsection{Оптические и акустические колебания линейной цепочки}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.2};
	\pgfmathsetmacro{\l}{1};
	\pgfmathsetmacro{\R}{.3};
	\pgfmathsetmacro{\d}{\l + \r +\R}
	\foreach \n in {0, 1, ..., 1, 2.5}{
		\draw [spring] ( { (2*\n)*\d + \r }, 0) to node [midway, below] {$k$} ++ (\l, 0);	
		\draw [spring] ( {(2*\n + 1)*\d + \R}, 0) to node [midway, below] {$k$} ++ (\l, 0);	
		\draw [fill = gray] ( {(2*\n + 2)*\d}, 0) circle (\r) ++ (0, .25) node [above] {$m$}; 
		\draw [fill = black!10] ( { (2*\n + 1)*\d }, 0) circle (\R) ++ (0, .25) node [above] {$M$};
	}
	\draw [fill = gray] ( {5*\d}, 0) circle (\r) ++ (0, .25) node [above] {$m$}; 
	\draw [spring] ( {7*\d + \r}, 0) to node [midway, above] {$k$} ++ (\l, 0);	
	\platform{ (\r, -.5) }{ (\r,.5) };
	\platform{ (8*\d - \R, .5) }{ (8*\d -\R, -.5) };
	\draw (4.5*\d, 0) node [] {\Large$\dots$};
	\draw [very thick, ->] (\d, -1) to ++ (6*\d, 0) node [below] {$x$};
	%\draw [spring] (4*\d + \r, 0) to node [midway, above] {$k$} ++ (\l, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Теперь разберём цепочку, состоящую из атомов двух разных видов, имеющих массы $m$ и $M$. Будем считать, что атомов каждого вида $N$. Тогда уравнения движения разделяются на две группы: с чётными и нечётными номерами.
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	& m \ddot{x}_{i} = - k ( 2 x_{i} - x_{i-1} - x_{i+1} )
		\qquad i = 0, 2, \ldots,  2N  \\
	& M \ddot{x}_{i} = - k ( 2 x_{i} - x_{i-1} - x_{i+1} ) 
		\qquad i = 1, 3, \ldots, 2N + 1
	\end{aligned}
\end{equation}
Введя естественным образом граничные условия $x_{0} = x_{2N+1} = 0$. Теперь система обладает симметрией относительно сдвига на $2l$, поэтому появятся два характерных решения, отличающиеся только амплитудой:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	&x_{2n} = f(x) e^{i\omega t} + c.c.\\
	&x_{2n+1} = F(x) e^{i \omega t} + c.c.
	\end{aligned}
\end{equation}
где $f$ и $F$ <<уважают>> симметрию, то есть 
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	F = A_0 e^{ \pm i n \varphi}\\
	f = a_0 e^{ \pm i n \varphi}
	\end{aligned}
\end{equation}
Теперь надо подставить это в уравнения движения, чтобы получить связь между уравнение дисперсии. То есть соотношение связывающее $\varphi$ и $\omega$. 
\begin{equation}
\begin{aligned}
	- \omega^2  a_0 e^{ i (2k) \varphi} 
	&= - \frac{k}{m} \left( 2a_0 e^{  i (2k) \varphi} - A_0 e^{i (2k-1) \varphi } - A_0 e^{ i (2k+1)\varphi}  \right)\\
	- \omega^2  A_0 e^{ i (2k+1) \varphi} 
	&= - \frac{k}{M} \left( 2a_0 e^{  i (2k+1) \varphi} - A_0 e^{i (2k) \varphi } - A_0 e^{ i (2k+2)\varphi}  \right)\\
\end{aligned}
\end{equation}
Сократим на комплексные экспоненты, тогда получится два соотношения на амплитуды
\begin{equation}
\begin{aligned}
	&a_0 = 2 \; \sfrac{\omega_0^2}{\omega^2} \left( a_0  - A_0\cos\varphi   \right)\\
	&A_0 = 2 \;  \sfrac{\Omega_0^2}{\omega^2} \left( A_0  - a_0 \cos\varphi   \right)
\end{aligned}
\end{equation}
Из этой системы можно получить связь между $A_0$ и $a_0$:
\begin{equation}
\begin{aligned}\label{eq:Aa}
	& A_0 = \frac{2 - \sfrac{\omega^2}{\omega_0^2} }{2 \cos\varphi} a_0\\
	& A_0 = \frac{ 2 \cos\varphi}{2 - \sfrac{\omega^2}{\Omega_0^2}} a_0
\end{aligned}
\end{equation}
Из требования того, чтобы коэффициенты совпадали получится уравнение дисперсии:
\begin{equation}
	4\cos^2\varphi = (2 - \sfrac{\omega^2}{\omega_0^2})( 2 - \sfrac{\omega^2}{\Omega_0^2}  ) 
\end{equation}
Теперь выразим отсюда $\omega$
\begin{equation}
\begin{aligned}
	4\; \omega_0^2\Omega_0^2 \; \cos^2\varphi  = (2\omega_0^2 - \omega^2) (2 \Omega_0^2 - \omega^2)\\
	\omega^4 - 2\omega^2 (\omega_0^2 + \Omega_0^2) + 4\omega_0^2 \Omega_0^2  \sin^2\varphi  = 0
\end{aligned}
\end{equation}
Осталось решить квадратное уравнение. Чтобы это было удобнее делать воспользуемся приведённой массой $\mu = \frac{ m M }{m + M}$
\begin{equation}
	\omega^4 - 2 \frac{k}{\mu} + 4 \frac{k^2}{mM} \sin^2\varphi = 0 
\end{equation}
Если решить это уравнение то получится два ветки частот:
\begin{equation}\label{eq:Mm-dispersion}
	\omega^2 = \frac{k}{\mu} \left( 1 \pm \sqrt{ 1 - 4 \frac{\mu^2}{m M} \sin^2\varphi} \right)
\end{equation}
Заметим, что когда $M=m$, $\mu = \sfrac{m}{2}$, поэтому две ветки переходят в одну. 

\par Мы нашли решения в случае, бесконечной цепочки. Теперь надо удовлетворить граничным условиям. Выпишем полученные решения:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	x_{2 n} &= a_+ e^{i 2 n \varphi + i\omega t} + a_- e^{ - i 2 n \varphi + i\omega t} + c.c. \\
	x_{2 n + 1} &= A_+ e^{i ( 2 n + 1 )\varphi + i\omega t} + A_- e^{ - i (2 n + 1) \varphi + i\omega t} + c.c. 
\end{aligned}
\end{equation}
Здесь нам уже известна связь $A$ и $a$ (она определяется (\ref{eq:Aa}))
Подставим это в граничные условия $x_0 = 0$, тогда получится, что $a_+ = - a_-$, поэтому экспоненту удобно заменить на синус:
\begin{equation}
\begin{aligned}
	x_{2 n} &= 2 a i \sin 2n\varphi  \cdot e^{ i\omega t} + c.c. \\
	x_{2 n + 1} &= 2 A i \sin (2n + 1)\varphi \cdot  e^{i\omega t} + c.c. 
\end{aligned}
\end{equation}
Осталось подставить второе граничное условие $x_{2N + 1} = 0$. Откуда получатся $N$ возможных значений $\varphi$.
\begin{equation}
	\sin ( 2N + 1 ) \varphi = 0 \rightarrow \varphi_\alpha = \frac{\pi}{2N + 1} \alpha\qquad\alpha = 1, \ldots, 2N 
\end{equation}
При выборе определённого знака в уравнении дисперсии (\ref{eq:Mm-dispersion}) мы получим только $N$ разных частот, так как $\varphi_{2N + 1 - s} = \pi - \varphi_s$. Поэтому рассматривать имеет смысле $\alpha = 1, \ldots, N$. Эти решения ложатся на две ветки графика

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = 2, domain=0:pi, smooth]
	\pgfmathsetmacro{\M}{2}
	\pgfmathsetmacro{\m}{1}
	\pgfmathsetmacro{\k}{1}
	\pgfmathsetmacro{\Mm}{ \M * \m /(\m + \M) }
	\pgfmathsetmacro{\f}{4 * \Mm * \Mm / (\M * \m )}
	\pgfmathsetmacro{\N}{10}
	\pgfmathsetmacro{\s}{pi / \N }
	\draw [very thick, ->] (-.1, 0) to ( {pi + .7 }, 0) node [below] {\Large$\alpha$};
	\draw [very thick, ->] (0, -.1) to (0, {2 * \k / \Mm + .5}) node [right] {\Large$\omega$};
	\draw [variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
	plot ( {\x} , { (\k / \Mm) * (1 +
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \x / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \x / 2 ) ) )  ) 
			) } );
	\draw [variable=\x, blue, very thick, samples=70] 
	plot ( {\x} , { (\k / \Mm) * (1 -
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \x / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \x / 2 ) ) )  ) 
			) } );		
	\foreach \n in {1, 2, ..., \N}{
	\filldraw ( {\s* \n} , { (\k / \Mm) * (1 -
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) )  ) 
		) } ) circle (0.06);
	\filldraw ( {\s* \n} , { (\k / \Mm) * (1 +
		sqrt( 1 - \f * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) ) * ( sin( deg( \n*\s / 2 ) ) )  ) 
		) } ) circle (0.06);
	}
	\draw (2.6, {2 * \k / \m + .6 } ) node {\Large$\omega_{(+)}$};
	\draw (2.6, {2 * \k / \M - .6 } ) node {\Large$\omega_{(-)}$};
	\filldraw (0, {2 * \k / \Mm }) circle (.03) node [left] {$\sqrt{\frac{2k}{\mu}}$}; 
	\filldraw (0, {2 * \k / \m }) circle (.03) node [left] {$\sqrt{\frac{2k}{m}}$};
	\draw [thick, dashed] (0, {2 * \k / \m }) to ++ ( pi, 0);
	\draw [thick, dashed] (0, {2 * \k / \M }) to ++ ( pi, 0);
	\filldraw (0, {2 * \k / \M }) circle (.03) node [left] {$\sqrt{\frac{2k}{M}}$};
	\draw [dashed] (pi,0) node [below] {\small$\varphi = \sfrac{\pi}{2}$} to ++ (0, {2 * \k / \Mm });
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Получилось две ветки зависимости соответствующие разным знакам перед корнем в уравнении (\ref{eq:Mm-dispersion}). Верхнюю называют оптической, а нижнюю~--- акустической. 
